\section{Linguagem Lambda}



\begin{frame}{Programação Funcional}

        \begin{itemize}
        \item Primeira linguagem funcional;
        \pause
        \item Modelo de funções(Primeira Grandeza);
        \pause
        \item Base para varias linguagens funcionais, tais como:
        \pause
        	\begin{itemize}
        		\item Lisp(década de 60);
        		\pause
        		\item Miranda(Turner 1985);
        		\pause
        		\item Haskell(1990);
        		\pause
        		\item Orwell(Wadler 1985);
        		\pause
        		\item Outras: ML, KRC, LML, SASL;
        	\end{itemize}
        \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}{Sintaxe}

    \begin{itemize}
        \item Conjunto de variáveis $V_0$ até $V_n$;
        \pause
        \item Abstrador $\lambda$;
        \pause
        \item Agrupadores (,);
        \end{itemize}


        \textbf{Termo:}
        \begin{itemize}
        \item Termo $\lambda$ (M, N, O, P);
        \pause
        \item M, ($\lambda$$v_iM$) é termo $\lambda$;
        \pause
        \item N,O então (NO) é termo $\lambda$;
        \pause
        \item Nada mais é termo $\lambda$;
    \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}{Notação}

        \begin{itemize}
        \item Precedência a esqueda $((MN)L) \to MNL$;
        \pause
        \item Sucessão de abstradores $(\lambda x(\lambda y(\lambda z \cdots))) \to \lambda xyz \cdots$;
        \pause
        \item Separador: usa-se um ponto para designar o final de uma lsita de argumentos $\lambda$, assim $\lambda x.x \lambda y.y \to (\lambda x(x(\lambda y.y)))$;
        \pause
        \item Supõe-se que letras diferentes designam entidates diferentes, assim $x \ne y$ em $\lambda x.y$
        \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Programa $\lambda$}

        \begin{itemize}
        \item Exemplo de um programa $\lambda$:\\
        $\lambda$$xy(+xy)(5) (3)$\\
        $\lambda$$y(+(5)y)(3)$\\
        $(+(5)(3)$\\
        $8$
        \pause
        
        \item Redex é uma expressão redutível:\\
        $(+(^{*} (5)(3)(^{*} (2) (3))$
        \pause

        \item Que são:\\
        $(^{*} (5) (3)$ e $(^{*} (2) (3)$
        \pause

        \item Que são:\\
        $(^{*} (5) (3)$ e $(^{*} (2) (3) \to (+ (15)(^{*} (2) (3))$
        \pause

        \item Resulta:\\
        $(+ (15) (6) \to 21$
        \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}{Váriaveis Livres}

    \begin{itemize}
        \item Não está atrelada a um escopo $\lambda$$x$;
        \pause
        \item Caso contrário ela é ligada;
        \pause
        \item Exemplo:\\
        $\lambda$$x(x-y)(12)$\\
        $x$ é uma variável\\
        $y$ é uma variável
        
    \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}{Redução Beta}

    \begin{itemize}
        \item Sejam $K,P$ termos $\lambda$; 
        \pause
        \item Expressão $(\lambda xK)(P)$;
        \pause
        \item Substituindo $P$ por $x$ em $K$;
        \pause
        \item Podemos reduzir $[\frac{P}{x}]K$;
        \pause
        \item Onde $(\lambda xK)(P)$  de $beta$-redex;
        \pause
        \item $[\frac{P}{x}]K$ de contractum;
    \end{itemize}

\end{frame}